\chapter{Fazit}

Das Ergebnis der Arbeit lässt sich insgesamt als positiv bewerten, wenn auch mit gewissen
Einschränkungen. Die Erwartungen aus der Einleitung wurden weitestgehend erfüllt, da nur in der
Ladeperformance andere Ergebnisse festgestellt wurden als erwartet.

Ziel dieser Arbeit war, nach anfänglicher theoretischer Betrachtung von Webcomponents inklusive
Einordnung in die komponentenorientierte Softwareentwicklung, eine solche Komponente auf
verschiedene Arten zu entwickeln und die Ergebnisse zu evaluieren.

Für das entwickelte Produkt ist festzuhalten, dass es die Grundanforderungen mit einer Ausnahme
vollständig erfüllt und darüber hinaus weitere Anforderungen umsetzt, die in erster Linie dem
Erscheinungsbild der Komponente zuträglich sind. Die Ausnahme in den Grundanforderungen ist das
Fehlen einer angepassten Darstellung für Endgeräte mit kleinem Bildschirm. Aufgestellt wurde diese
Anforderung nicht explizit, sondern implizit durch die Forderung der Einhaltung aller Abstände gemäß
Design-Vorgabe. Wird die Tatsache betrachtet, dass stattdessen Anforderungen mit den Prioritäten
Should und Could umgesetzt wurden, muss festgestellt werden, dass gemäß der Anforderungen ein Fehler
in der Abarbeitung dieser gemacht wurde. Dies muss jedoch mit dem Kernziel dieser Arbeit relativiert
werden. Dieses war, Webcomponents auf verschiedene Arten zu entwickeln und die Ergebnisse zu
vergleichen. Genannte Anforderung bezieht sich ausschließlich auf das Styling der Komponente mittels
\ac{css}, welches in allen Varianten nahezu identisch und somit für den Vergleich nicht
gewinnbringend ist. Dies ist für einen Großteil der weiteren umgesetzten Anforderungen der
niedrigeren Prioritäten zwar ebenfalls der Fall, doch brachten diese für das Gesamterscheinungsbild
der Komponente einen höheren Mehrwert als das responsive Design. Aus diesem Grund hätte dieser
Punkt in dieser Arbeit in eine niedrigere Priorität eingeordnet werden müssen.

Der durchgeführte Vergleich muss aus zwei Blickwinkeln betrachtet werden. Aus der einen Richtung
muss festgestellt werden, dass ungleiche Voraussetzungen für den Vergleich, vor allem der
Ladeperformance, zwischen der Stencil-Implementierung und den übrigen Varianten herrschten. Stencil
bietet einen spezialisierten Compiler, der ein bestmöglich optimiertes Ergebnis erzeugt. Diese
Voraussetzung war für die übrigen Implementierungen nicht gegeben; stattdessen wurde auf den
\gls{bundeler} webpack mit eigener Konfiguration gesetzt. Da bisher kaum Erfahrungen mit diesem
\gls{bundeler} existierten, muss davon ausgegangen werden, dass die Konfiguration nicht optimal war
und die Ergebnisse somit nicht in dem Maße optimiert sind, wie es bei Stencil der Fall ist.

Aus der anderen Richtung können aus den eben genannten Einschränkungen hingegen auch wertvolle
Informationen gewonnen werden. Der Hauptgrund für die teils aufwändige Konfiguration des
\gls{bundeler}s ist, dass noch nicht alle Browser die benötigten Webstandards implementiert haben.
Um Webcomponents auch in diesen Browsern nutzen zu können, existieren Polyfills, die die fehlenden
Standards anwendungsseitig nachbilden können und zusammen mit dem Produkt ausgeliefert werden
müssen. Dies sowie die ebenfalls für bestimmte Browser notwendige Konversion der Komponenten in den
älteren ECMAScript 5-Standard sorgen für eine Vielzahl benötigter Einträge in der Konfiguration.
All diese Anpassungen führen dazu, dass ein verhältnismäßig großes Paket erzeugt wird. Stencil führt
diese Schritte ebenfalls durch, erzeugt jedoch zusätzlich auch eine Version, die ohne diese
zusätzlichen Maßnahmen auskommt. Diese kann an die Browser ausgeliefert werden, die bereits alle
Webcomponents-Standards implementieren und den neueren ECMAScript 2015-Standard unterstützen. Diese
Maßnahme sollte in zukünftigen Entwicklungen ebenso für Projekte getroffen werden, in denen die
Konfiguration des \gls{bundeler}s selbst vorgenommen werden muss.

Welches Framework sich am besten zur Entwicklung von Webcomponents eignet, lässt sich nicht
abschließend sagen. In den im Rahmen dieser Arbeit durchgeführten Untersuchungen hat Stencil
insgesamt das beste Ergebnis erreicht. Seine weitgehende Unterstützung des Entwicklungsprozesses
qualifiziert Stencil darüber hinaus auch für größere Projekte. Werden jedoch Projekte durchgeführt,
in denen in erster Linie kleinere Teile in Komponenten ausgelagert werden sollen, so eignen sich
hierfür auch die anderen betrachteten Frameworks oder es wird vollständig auf Frameworks verzichtet.
Die Ergebnisse der Tests zeigen, dass alle Entwicklungsarten in bestimmten Punkten ihre Vorteile
haben, dafür aber in anderen Punkten Nachteile mit sich bringen. Um ein noch besseres Bild der
verschiedenen Performance-Metriken zu erhalten, sollten diese Tests noch einmal mit Versionen der
jeweiligen Komponenten wiederholt werden, die vollständig auf moderne Browser ausgelegt sind. Anhand
dieser Messzahlen kann am besten beurteilt werden, welche Implementierung in der Zukunft die
performanteste Lösung für eine bestimmte Metrik bieten wird. Aber auch die vorliegenden Versionen
sind alle aus Sicht der Performance für den Praxiseinsatz geeignet, da eine extreme Skalierbarkeit,
wie sie in den Tests überprüft wurde, in der Praxis selten notwendig ist.

Ein großer Faktor für die Wahl eines Frameworks wird für einen einzelnen Entwickler auch immer die
persönliche Vorliebe für gewisse Architekturmuster und Syntaxstrukturen sein. Auch die Ähnlichkeit
zu anderen, bereits bekannten Frameworks kann eine große Rolle spielen. Die vorgestellten Frameworks
unterscheiden sich in dieser Hinsicht in einigen Punkten, sodass die Entscheidung, je nach
Vorlieben, zugunsten aller Frameworks fallen könnte.

Die größten Probleme in dieser Arbeit hatten ihren Ursprung in der mangelnden Kompatibilität des
Internet Explorers zu den Webcomponents-Standards. Dies sorgte für mehrfache Anpassungen der
Konfiguration des \gls{bundeler}s, die jedoch keine Kompatibilität der nativ entwickelten Variante
mit genanntem Browser herstellen konnten. Die mittels hybrids und LitElement entwickelten Varianten
werden trotz gleicher Konfiguration des \gls{bundeler}s im Internet Explorer unterstützt und Stencil
gewährleistet diese Unterstützung von sich aus. Auch dieser Problematik sollte im Nachgang dieser
Arbeit auf den Grund gegangen werden, um in zukünftigen Entwicklungen eine vollständige
Kompatibilität zu gewährleisten.

Dass zur Entwicklung von Webcomponents nicht zwingend ein hierzu geschaffenes Framework verwendet
werden muss, zeigt ein Blick auf bewährte JavaScript-Frameworks. Einige Frameworks, darunter auch
Vue und Angular, bieten die Möglichkeit Komponenten als Webcomponents zu exportieren. Wie diese
Lösungen im Vergleich zu den hier vorgestellten abschneiden, wäre ebenfalls eine weitere
Untersuchung wert.

Abschließend sei festzuhalten, dass die Wahl des Frameworks in erster Linie von der Umgebung, in der
dieses eingesetzt wird, sowie den Erfahrungen und Vorlieben des Entwicklers abhängen sollte. Alle
untersuchten Entwicklungsarten haben den Praxistest bestanden und eignen sich somit für die Nutzung
in Webprojekten. Solange nicht alle Browser Webcomponents nativ unterstützen, sollte jedoch jedem
bewusst sein, dass entweder zusätzlicher Aufwand betrieben werden muss, um diese herzustellen, oder
aber ein Framework wie Stencil genutzt werden sollte, das diese Kompatibilität von sich aus
herstellt.
